\chapter{Resultados}
\label{chap:resultados}

\drop{E}{ste} capítulo mostrará los resultados obtenidos en los test y pruebas realizados por el equipo de desarrollo del proyecto y por los usuarios del mismo, ya que no de los puntos fuertes que tiene el proyecto es la posibilidad de realizar pruebas y valoraciones por parte de los usuarios finales. También se muestra una estimación de costes de la realización del proyecto. 

\section{Resultados de las pruebas del equipo de desarrollo}
En primer lugar se expondrán los resultados obtenidos por el equipo de desarrollo, que ha realizado las pruebas con un dispositivo móvil \textit{Samsung Galaxy Note 3} con versión de android 4.4.2 KitKat y utilizando dos tipos de conexiones a internet: 4G y wifi (red \textit{eduroam} del campus de Ciudad Real), los cuales ofrecen un ancho de banda bueno.

En primer lugar se ha probado el rendimiento de la aplicación en cuanto a funcionamiento interno, para lo cual se ha utilizado el dispositivo sin ningún tipo de conexión a internet, y la aplicación muestra un comportamiento totalmente fluido en los cambios de menús y en la función de marcar tareas como realizadas por parte del usuario, el cual tiene un funcionamiento local, además de una carga de la aplicación instantánea al ahorrarse el paso del volcado de la base de datos. 

Continuamos las pruebas con conexión a internet, lo que trae consigo las limitaciones propias de la red a la que se conecta el dispositivo (prácticamente iguales en los dos casos mostrados anteriormente) y al ancho de banda proporcionado por el servicio de hosting. 
En un principio la carga de la aplicación era excesivamente lenta (20-30 segundos), pero después de una optimización se obtienen unos tiempos de volcado mucho más reducidos (6-10 segundos) en una aplicación totalmente funcional, con varias tareas, premios y tareas realizadas. El único inconveniente por el momento es la limitación del hosting al contar con una cuenta gratuita para estas pruebas, pues al alcanzar un gran volumen de tráfico continuo se experimenta un rechazo de la conexión, con el consiguiente retraso para reconectar de nuevo. 

Las pruebas de la aplicación web son satisfactorias en cuanto a funcionalidad y con tiempos de respuesta prácticamente nulos. 
Esta permite el acceso sólo a los usuarios logueados correctamente, proporcionando los datos almacenados en la base de datos de forma correcta y sin ningún error. 

\section{Resultados obtenidos del cuestionario de pruebas}

Uno de los objetivos del sistema era la creación de un cuestionario de pruebas para que una vez que los usuarios hayan podido testear y probar la aplicación tuviesen un medio de poder expresar el estado de esta y las mejoras o cambios necesarios en esta. 

Para la realización de estas pruebas se ha entregado la aplicación a un grupo de control reducido de nueve personas, que han probado la aplicación completamente, haciendo un uso normal de ella, y han ido realizando los cuestionarios (Anexo \ref{anexo:cuestionario}). En esta sección se mostrarán los resultados obtenidos con la última versión de la aplicación, que es la presentada como producto final. 

Se ha optado por un cuestionario basado en preguntas con una escala del 1 al 10 para puntuar los aspectos importantes o respuestas de binarias (si/no) con la posibilidad de escribir los comentarios que se crean oportunos. 

Se han elaborado una serie de gráficas que muestran los distintos valores obtenidos en los formularios.

La figura \ref{fig:pruebasFuncionalidad} muestra las valoraciones de los usuarios de la funcionalidad y la facilidad de uso. En esta gráfica se muestran los valores con el dato añadido de si el usuario que realiza las pruebas tiene conocimientos o experiencia en usar aplicaciones en dispositivos móviles. Estos aspectos son unos de los más importantes, y en los que, aparte de la valoración, algunos usuarios han hecho comentarios relacionados, algunos de los cuales están propuestos para un desarrollo futuro como muestra la sección \ref{propuestas}, tales como añadir algo más para el niño como un juego o algún pasatiempo.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{cuestionario/funcionalidad.pdf}
\caption{Gráficos referente a la funcionalidad de la aplicación}
\label{fig:pruebasFuncionalidad}
\end{figure}

La gráfica de la figura \ref{fig:pruebasDiseno} representa las valoraciones referentes al diseño de la aplicación, y sobre la cual también se han realizado algunas anotaciones referentes al color y poder personalizarlo a su gusto. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{cuestionario/diseno.pdf}
\caption{Gráficos referente al diseño de la aplicación}
\label{fig:pruebasDiseno}
\end{figure}

Teniendo en cuenta que cada persona ejecutaría la aplicación en terminales diferentes, se decidió pedir también el modelo para poder ver con más detalle el rendimiento que tiene la aplicación en estos y en caso de ser necesario, modificarla y optimizarla. Esta comparativa se puede ver en la gráfica de la figura \ref{fig:pruebasRendimiento}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{cuestionario/rendimiento.pdf}
\caption{Gráficos referente al rendimiento de la aplicación}
\label{fig:pruebasRendimiento}
\end{figure}

Por último también se pidió una valoración general de la aplicación móvil (Figura \ref{fig:pruebasGeneral}) en la cual se tuviera en cuenta el uso general de la aplicación. Cabe destacar que estas gráficas corresponden a la valoración de la última versión de la aplicación, ya que los formularios obtenidos anteriormente servían como base para guiar el trabajo y los esfuerzos de mejora en los aspectos que obtenían menor puntuación. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{cuestionario/general.pdf}
\caption{Gráficos referente a la valoración general de la aplicación}
\label{fig:pruebasGeneral}
\end{figure}
 

% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: